\documentclass[10pt,letterpaper,]{book}

\usepackage[activeacute, spanish]{babel}
\spanishdecimal{.} % usar puntos en vez de comas en modo matematico
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newtheorem{definicion}{{\b Definici\'on}}[section]

% ------------------------- ini-imeta.tex -------------------------
 \usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue]{hyperref} %requerido para \hypersetup
\newcommand{\titulo}{Estructura de datos.}
\newcommand{\autor}{Wilson S. Tub\'in}
\newcommand{\tema}{EDD}
\newcommand{\blog}{https://wilsoneliseo.wordpress.com/}
\newcommand{\institucion}{Wilson Eliseo GT}
\newcommand{\departamento}{Ingeniería}
\newcommand{\firma}{WeGT}
\newcommand{\correo}{wilsoneliseogt@gmail.com}

\hypersetup{
  pdftitle={\titulo},
  pdfauthor={\autor},
  pdfsubject={\tema},
  pdfcreator={\blog},
  pdfproducer={\institucion},
  pdfkeywords={\firma}
}
% ------------------------- fin-imeta.tex -------------------------

\usepackage{amsmath} % matematica
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	PERSONALIZACION ENCABEZADO Y PIE DE PAGINA
%-------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr} % requerido para personalizar encabezado y pies de pagina
\usepackage{lastpage} % requerido para personalizar pies de pagina
\pagestyle{fancy} % todas las paginas tienen encabezados y pies
\fancyhead{} % encabezado predeterminado en blanco
\fancyfoot{} % pie de pagina predeterminado en blanco
\fancyhead[C]{\titulo $\, \bullet$ \tema $\, \bullet$ \href{\blog}{\autor} } 
\rfoot{P\'agina\ \thepage\ de\ \protect\pageref{LastPage}} % pie derecho


%-------------------------ini-icodigo.tex-------------------------

% PAQUETES REQUERIDOS----------------------------------------|
\usepackage{listings} % requerido para insercion de codigo
\usepackage{courier}
\usepackage{color} % requerido para personalizacion de colores


% CONFIGURACION DEL CODIGO DE INCLUSION----------------------|
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{morado}{RGB}{116,6,164}

\lstset
{
  frame=Ltb,                    % marco
  framerule=0pt,                % borde del marco
  aboveskip=0.5cm,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=3pt,
  framexleftmargin=0.4cm,
  framesep=0pt,
  rulesep=.4pt,
  backgroundcolor=\color{gray97}, %fondo del frame
  rulesepcolor=\color{black},
  texcl=true,
  %
  stringstyle=\color{morado},   % cadenas de color purpura
  showstringspaces=false,       % mostrar marca en los espacios
  basicstyle=\small\ttfamily,   % estilo basico de caracteres
  commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{gray45}\small, % comentarios small
                                                     %dark green, fuente courier 
  keywordstyle=[1]\color{blue}\bf, % funciones en negrita y azul
  keywordstyle=[2]\color{purple},  % argumento de funciones en purpura
  keywordstyle=[3]\color{blue}\underbar, % funciones subrayadas y azules
  identifierstyle=,             % nada especial a identificadores
  %
  numbers=left,
  numbersep=15pt,
  numberstyle=\tiny\color{gray45}, %estilo de numeracion
  numberfirstline = false,
  breaklines=true,              % quebrar lineas largas
  stepnumber=1,                 % numerar cada linea
  tabsize=2,                    % dos espacios por cada tab
}


\lstdefinestyle{miEstilo}
{
  language=[ansi]c++, % sintaxis para c++
  %language=[latex]tex, % sintaxis de latex
}

%-------------------------fin-icodigo.tex-------------------------


\usepackage{graphicx} % Requerido para insertar imagenes
\graphicspath{ {imgArreglos/}{imgArboles/}{imgTablasDeDispersion/}{imgTextos/}{imgExams/} }
\usepackage{float}

\usepackage{alltt}
\usepackage{color}

\usepackage[sc]{mathpazo} % Usar fuente Palatino
\usepackage[T1]{fontenc} % Usar codigicacion 8-bit
\linespread{1.05} % Espacio de linea - Palatino necesita mas espacio entre lineas
\usepackage{microtype} % Ajustar ligeramente el espaciado de letra
                       % para la estética

\usepackage{makeidx}


\author{\autor \\ \correo}
\title{\titulo}
\date{}


\begin{document}


\maketitle
\thispagestyle{empty}

\frontmatter
\chapter{Introducción}
El documento contiene algo de algoritmia, arreglos, arboles, tablas de
dispersión y textos. Todos temas vistos en el curso de estructuras de
datos de la carrera de Ingeniería En Ciencias Y Sistemas de la
Universidad De San Carlos De Guatemala.

\begin{description}
\item[Algoritmia: ] Estudio de los algoritmos
\item[Arreglos: ] Estudio de representaciones y algoritmos de manejo
  de arreglos
\item[Árboles: ] Conceptos generales y representaciones de árboles
\item[Tablas de dispersión: ] En esta unidad revisaremos otra
  estructura para uso de contenedores, que busca obtener el
  rendimiento de los arreglos lexicográficos y la flexibilidad en el
  uso de memoria de los árboles.
\item[Textos: ] Estudio de las diferentes representaciones y
  aplicaciones del manejo de textos o strings.
\item[Ejercicios de examen: ] Alguno ejercicios resueltos de
  exámen. Otros solo se presentan, más carecen de solución.
\end{description}

\let\cleardoublepage\clearpage

\mainmatter
\chapter{Algoritmia}
\label{cha:algoritmia}
Estudio de los algoritmos
\include{algoritmia}


\chapter{Arreglos}
\label{cha:arreglos}
Estudio de representaciones y algoritmos de manejo de arreglos
\include{arreglos}


\chapter{Árboles}
\label{cha:arboles}
Conceptos generales y representaciones de árboles
\include{arboles}


\chapter{Tablas de dispersión}

En esta unidad revisaremos otra estructura para uso de contenedores,
que busca obtener el rendimiento de los arreglos lexicográficos y
la flexibilidad en el uso de memoria de los árboles. El contenido
básico es:

  \begin{itemize}
  \item Componentes generales de una tabla de dispersión
  \item Compresión
  \item Funciones de dispersión
  \item Resolución de colisiones
  \end{itemize}

\include{tablasDeDispersion}

\chapter{Textos}
\label{cha:textos}
Estudio de las diferentes representaciones y aplicaciones del manejo
de textos o strings.
\include{textos}


\chapter{Ejercicios de exámen}
Alguno ejercicios resueltos de exámen. Otros solo se presentan, más
carecen de solución.
\include{exams}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: t
%%% compile-command: "make clean"
%%% End:

